\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Eletrônica Veicular}$\quad$(206237)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Introdução, componentes automotivos básicos, arquiteturas elétricas, protocolos de comunicação, sistema de alimentação 42 volts, sistemas de fornecimento e distribuição de energia, airbag, freio abs, controle de tração, sistema esp e controle do motor e ignição, computador de bordo, gps e instrumentação, sistemas de entretenimento, outros sistemas automotivos e tendências tecnológicas.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Introdução
\\
1.1.	Evolução dos sistemas veiculares
\\
1.2.	Evolução da eletrônica embarcada
\\
1.3.	Tendências tecnológicas e o futuro
\\
2.	Componentes automotivos básicos
\\
2.1.	Introdução
\\
2.2.	Componentes fundamentais: sensores, atuadores, unidade eletrônica de controle (ECU)
\\
2.3.	Componentes auxiliares: fusíveis, relés, chicote, interruptores
\\
2.4.	Diagramas elétricos
\\
3.	Baterias automotivas
\\
3.1.	Requisitos funcionais
\\
3.2.	Escolha da bateria
\\
3.3.	Parâmetros de uma bateria 
\\
3.4.	Aspectos construtivos
\\
4.	Sistemas de carregamento
\\
4.1.	Principio de funcionamento
\\
4.2.	Componentes: alternador, retificador, regulador de tensão
\\
4.3.	Circuito de alerta
\\
4.4.	Sistema de gerenciamento de energia (PMC)
\\
5.	Sistema de partida do motor
\\
5.1.	Princípio de funcionamento
\\
5.2.	Principais componentes
\\
5.3.	Circuito equivalente do sistema
\\
5.4.	Motor de partida
\\
6.	Sistema de ignição
\\
6.1.	Princípio de funcionamento
\\
6.2.	Principais componentes
\\
6.3.	Ângulos de ignição e de posicionamento
\\
6.4.	Circuito equivalente
\\
6.5.	Sistemas de ignição (convencional, eletrônico, programado, sem distribuidor)
\\
7.	Injeção eletrônica e gerenciamento do motor
\\
7.1.	Evolução dos sistemas de injeção de combustível
\\
7.2.	Controle eletrônico da injeção carburada;
\\
7.3.	Injeção eletrônica
\\
7.4.	Componentes do sistema de injeção
\\
7.5.	Componentes para o controle de emissão
\\
7.6.	Injeção eletrônica Jetronic
\\
7.7.	Injeção eletrônica Motronic
\\
8.	Sistema de iluminação
\\
8.1.	Conceitos básicos de iluminação
\\
8.2.	Lâmpadas automotivas
\\
8.3.	Refletores automotivos
\\
8.4.	Outros sistemas de iluminação
\\
9.	Sistemas elétricos do chassi
\\
9.1.	Sistema ABS;
\\
9.2.	Suspensão ativa
\\
9.3.	Sistema de controle de tração
\\
9.4.	Transmissão automática
\\
9.5.	Tecnologia X-by-Wyre
\\
10.	Diagnóstico de bordo
\\
11.	Introdução a redes veiculares
\\
11.1.	Conceitos básicos
\\
11.2.	Arquiteturas eletro-eletrônicas
\\
11.3.	Classe de redes automotivas
\\
11.4.	Introdução a rede CAN
\\
11.5.	Introdução ao padrão SAE J1939
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Denton, T. (2007). Automobile electrical and electronic system. 10ª Edição, Rio de Janeiro, Editora LTC.
\\
Bonnick, A. W. M. (2001). Automotive Computer Controlled Systems. Editora Butterworth-Heineman.
\\
GmbH, R. B. (2011). Bosch Automotive Handbook. 08 Edição. Editora Bentley Publishers.
\\

\\

\\

\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
Ribbens, W. (2002). Understanding Automotive Electronics. 06 Edição. Editora Newnes.
\\
GmbH, R. B. (2007). Automotive Electrics and Automotive Electronics. 05 Edição. Editora Wiley.
\\
Paret, D. (2007). Multiplexed Networks for Embedded Systems - CAN, LIN, FlexRay, Safe-by-Wire. Editora Wiley.
\\
Santos, M. M. D. (2010). Redes de Comunicação Automotiva - Características, Tecnologias e Aplicações. 01 Edição. Editora Érica.
\\
Guimarães, A. A. (2007). Eletrônica Embarcada Automotiva. Editora Érica.
\\

\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-203785 Circuitos Eletrônicos 1 OU
\\
FGA-201634 Eletricidade Aplicada 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}